[西裝] 楊岳橋穿衣之道：先悅己 後悅人

【明報專訊】「公眾最常對你用的三個形容詞？」記者問立法會議員楊岳橋。「公民黨那個，戴眼鏡，經常穿西裝的。」楊岳橋想也不想，一語中的。即使對時尚品味毫無認知的普羅大眾，對這個每次出場都穿戴得體的大律師議員，相信都不會陌生，尤其他那些配襯得宜的西裝。這也難怪，他的辦公室中放滿十幾套西裝，每晚睡前會悉心配搭好明天要穿的西裝、袋巾、領帶、恤衫、襪子。說他貪靚，記者可是毫無懸念的，連他自己也說：「我自認是個相對貪靚的人，盡量令自己每天穿起來感覺良好就足夠。」

甫踏進楊岳橋的議員辦公室，映入眼簾的是他櫃上的珍藏品。一面放滿Lego模型；另一邊廂，重甸甸的法律書籍下，是一整套金田一漫畫全集，中間卻零舍缺了第六集。「郭榮鏗之前借了我的，到現在仍未還。」

議會內是一本正經的代議士，現實是個童心未泯的大男孩。無論做人還是穿衣，玩樂至上都是他的首要條件。

談及衣著，楊岳橋絕對擔得上「官仔骨骨」四個字。一眼看去，寳藍色的西裝、紅領帶配上同為紅色的襪子和褐色皮鞋煞是搶眼。仔細一看，才發現領帶上的花紋，原來是一層蕾絲布料，手工更是細緻。

訪問當日，正值事務委員會會議。即使短短一小時訪問，中途他還得趕到議事廳投票。然而無論工作怎樣繁忙，也影響不了他對服裝的堅持。「我覺得是這樣，你首先要令自己快樂，因為你不會穿著一套很不喜歡的衣服。其次，我自認是個相對貪靚的人，盡量令自己每天穿起來感覺良好就足夠。」

堅持睡前配好翌日衣物

當了大律師近十年，他累積的領帶早已超過一百條，袋巾也起碼有二三十條。每個晚上，便是他發揮搭配靈感的時刻。「有時突然『扯起條筋』想戴某條領帶，便會用它來配襯西裝；有時發現有套西裝很久沒穿過，就用西裝作主導。」睡前，他堅持把翌日要穿的衣服預先掛在門後，這樣出門便不會匆忙。

對於服裝，他有自己的一套要求。他解釋，譬如前一天穿了某種顏色的西裝，翌日便會刻意挑選對比明顯的色系。英諺有云：「You are what you wear」，看一個人怎樣穿便能對其性格略知一二。楊岳橋說自己是個「playful（愛玩）、活潑」的人，這點便最能從他的衣著反映出來。

「我希望開心，當然有時場合原因不容許我穿得太過分，我覺得這點也可理解。但在許可的時候，打個譬如，我不會每天穿寶藍色，偶爾都會有其他花款哄自己開心。」

打開他辦公室的衣櫃，裏頭起碼掛了十幾套西裝。他拿出其中一套，是本地裁縫店June Woonamy的出品。淺藍色的麻布質料，外套內裏是塊絲綢布，印有熱帶海灘的景色。店主是對年輕夫婦，是他之前選舉時認識的支持者。他說，很喜歡他們的西裝，注重細節之餘，每件西裝也是獨一無二，完全按照客人的喜好和個性設計。

「說真的，別人平時看不到裏面，但每天穿衣服的時候，讓我覺得開心就足夠。」對楊岳橋來說，穿衣，無論如何都是先悅己，後悅人。對於別人的好評，不過是一句額外的讚美而已。

大律師衣著 須尊重場合

兩年前一場立法會補選，讓楊岳橋嶄露頭角，廣為大眾認識。從大律師到議員，隨着身分不同，衣著都有了轉變。

他從前當大律師時，經常上法庭，不能穿得隆重浮誇。儀容端莊，打扮樸素得宜就夠，毋須吹毛求疵。大律師第一課，先要學懂尊重法庭這個莊嚴的地方。「律師的黑袍，遮蓋了裏面那件華貴的衣服。簡單來說，這等同模糊了你的面容，代表法律不會因為人的身分而作出優待或歧視。」

反而當選後，上庭時間相對少了，衣著上的自由度大了，給他嘗試更多不同款式、顏色的西裝。他舉例，有套米色西裝，平常上庭沒機會穿，但現在像星期五有些輕鬆的會議，這些衣服便大派用場。

法庭以外，大律師仍可穿出個人特色。這點或多或少都師承他師父——資深大律師蔡維邦。他說：「可能因為我師父是個很有品味的人，平時會打扮得花枝招展。」兩師徒不時都會討論衣著話題。「我們不是永遠都只在談案件和法律吧！好似師父看見徒弟穿得好看，也會問：『衰仔，呢件幾好睇吖，係邊度買㗎？』」

第一套「三件頭」 師父帶路訂做

可沒想到，楊岳橋人生的第一套「三件頭」西裝，原來也是師父帶他到中環的高級裁縫處度身訂做。訪問當天，他帶來這套充滿紀念的西裝，全套純黑西裝，以英式剪裁風格訂製而成，布料光滑上乘，摸起來便知道高下立見。他記得，由第一次度身到完成，前後度身三次，製作過程一絲不苟。這叫年輕的他初次感受到，原來縫製一套西裝要如此認真。

他認為訂做西裝的好玩之處在於，由揀布料開始，到挑選款式、細節都可以參與。而每次度身，都像驗身一樣，讓自己知道哪裏胖了、哪裏瘦了，甚至連自己都不知道的身體小秘密都是透過度身才發現，「原來自己左右臂長短不一，這些平日根本不會留意到」。

度身訂做一套上乘西裝，價錢不菲，楊岳橋也不能經常負擔，因此他亦會購入現成西裝。說到近年最愛，他鍾情英國品牌Hackett London，西裝設計平實得來盡顯紳士氣派。2016年3月，他補選勝出後，宣誓就職當天所穿的灰色格子西裝，就是Hackett的出品。

關於搭配衣服，他不敢自稱是專家。記者問，那有沒有顏色是他沒穿過的，他不假思索地回答：「我沒有任何紅色系的西裝，極其量是土色，好像戇豆先生那樣。我總是覺得自己不太搭配（紅色西裝）。但我還沒有試過，也不代表將來不會嘗試，只是這刻不在我的考慮條件而已。」

衣著款式五花八門，對於眼前這位愛打扮的大狀議員，看來仍有很多未知領域正等着他去探索。

■楊岳橋衣櫃裏的西裝

入行禮物

別看這套純黑西裝沒什麼特別，對楊岳橋而言意義甚大，因為這是入行時，師父送給他的禮物，也是他人生第一套的「三件頭」西裝。上法庭時，最講求尊重場合，一套好的深色西裝對新人來說，絕對為必備之物。這套西裝用料上乘、度身仔細，雖然他指自己不清楚價錢，但肯定不會是便宜貨。（圖a）

見證宣誓

楊岳橋近年尤其喜歡英國品牌Hackett London。品牌由英國設計師Jeremy Hackett創立。他年輕時受電影中的紳士穿衣風格影響，於是開設首間以自己姓氏命名的英倫服飾店，數年前更正式進駐香港。這套深灰色格子西裝，對他有另一重意義，他首次當選立法會議員，宣誓就職當天，穿的便是這套西裝。（圖b）

玩味之選

正經場合以外，楊岳橋喜歡嘗試很多不同花款顏色的西裝。本地裁縫店June Woonamy的主理人是一對年輕夫婦，跟楊岳橋在選舉時認識，。楊岳橋說他們縫製的西裝充滿個性，像這套淺藍色麻布西裝，內裏的絲綢布印有熱帶海灘景色，玩味十足。他笑言，每次見到它就幻想自己去了旅行，哄自己開心。（圖c）

欣賞梁家傑 品味更絕更大膽

一談起西裝，楊岳橋便興奮莫名。像不同國家訂製的西裝，風格截然不同。「我跟傑哥（梁家傑）都是適合穿英國西裝的那種人，但田北俊就很意大利。」

梁家傑，正是他當初想加入法律界的啟蒙。2003年，時值二十三條立法風波，當時香港大律師公會主席梁家傑的一席話，令中學隨家人移民加拿大的楊岳橋萌生回流的想法。

「我覺得是很有型的，這就是專業。我發覺這些社會上尊貴的人，原來都可以那麼入世，為社會做那麼多事情，令自己覺得應該要回香港做點事。」

除了政治上的啟蒙，這位法律界前輩對他而言，在衣著上，也是他欣賞的對象。

梁家傑以他的「袋巾」為人熟悉。楊岳橋說，自己通常只會按照色系來配襯袋巾，無論在花款還是摺法方面，都比對方保守得多。梁家傑出神入化的袋巾配搭，令他嘖嘖稱奇。「他襯衫比我更絕、還要大膽，我從來沒見過他失手。到現在我不時看到他穿的配搭，都會暗自感嘆：『原來這樣襯都可以？』」

呢條友遲早變十一湯咁

可能佢表現到好似好輕挑，但事實上一個神士係應該係儀態上非常執著，由其香港曾經係英國殖民地，多少都受到熏陶，只係近代呢種神士文化已經慢慢被淡忘。。。

我淨係記得佢去立會外抗爭紥營都著老西

公民黨

其實記者同一個立法會議員做個咁詳細嘅衣著訪談係諗緊乜嘢
一路睇就一路諗佢會點帶返落啲政見上
點知係完全冇咁嘅打算
十足啲師奶睇新聞咁 淨係會睇啲花邊嘢 戇鳩鳩